【科技．未來】2045追趕技術奇點 馬斯克：人腦要接駁AI

【科技．未來】追趕技術奇點 馬斯克：人腦要接駁AI

撰文：孔祥威

馬斯克認為人人已是半機械人。而隨人工智能（AI）崛起，他認為人腦必需突破自身限制，他的公司Neuralink正研究以「腦機介面」（Brain-Computer Interface）來達成。

比起Harbisson宣揚的跨物種藝術，其他科學家和生物黑客還有更現實的理由，要讓人類成為超人類。超人類主義者相信，人工智能發展在約2045年將到達奇點（singularity），即人類的腦袋已不足以理解人工智能，就像螞蟻無法理解人類一樣。人類要繼續在食物鏈的頂端，唯一方法是上載思想和人格，與人工智能接合。

AI逼人類升級

馬斯克（Elon Musk）近年不斷表達對人工智能的憂慮，認為人類比機械人做得更好的工作將愈來愈少，人類甚至將「成為人工智能的家貓」。人類要能與人工智能匹敵，就需要腦神經上的「義肢」：「與人工智能接合可能是最好的方法之一。若你無法擊敗它們，只好加入它們。」

馬斯克上月初在podcast節目《Joe Rogan Experience》中透露，他成立的BCI公司Neuralink將於未來數月發布新產品，並聲稱Neuralink「將令任何想要的人，都可得到超人類認知」。

你的手機能完美地『記得』影片和相片，手機已是你的延伸，很多人沒有發現他們已是半機械人。
Tesla、SpaceX及Neuralink創辦人馬斯克
主持問這些半機械人比一般人類強了多少，馬斯克說：「有手機或電腦的你，比沒有的你聰明了多少？屆時你幾乎可以即時回答任何問題，記憶也毫無缺陷。你的手機能完美地『記得』影片和相片，手機已是你的延伸，很多人沒有發現他們已是半機械人。只是數據的傳輸率非常慢，生物的『你』和電子的『你』之間像有一條極幼的飲管流通訊息，我們要令它變成大河，一個高頻寬的界面。」他預期這種技術最終能讓人類超越死亡：「當肉身死亡，你可以上載到新的軀殼。」

Facebook同樣對BCI深感興趣，正研發人腦之間的感應。創辦人朱克伯格（Mark Zuckerberg）希望，未來可直接把腦海中思想分享至全世界。

Facebook在去年4月的F8開發者大會上透露，正開發腦機語言文本界面（brain-computer speech-to-text interface）。（視覺中國）
Facebook在去年4月的F8開發者大會上透露，正開發腦機語言文本界面（brain-computer speech-to-text interface）。（視覺中國）

超人類思想是社會公義議題

馬斯克的想法實際上是社會的寫照。蒙特利爾高等商學院社會學助理教授Nicolas Le Dévédec指出，超人類主義是對強調個人表現的社會的一種資本主義式回應，他認為應該質問這種不斷迫使人超越肉體極限的社會規範：「在一個崇拜高超表現的社會，（對各種超人類科技）很難自由地說不。」因為說不的那些人將承受被排擠的風險，並在不斷提高生產力和表現的標準下處於劣勢。

生物黑客Serge Faguet也預期，生物上的不平等將是未來最大的社會公義議題。他對此沒有太大憂慮：「未來將會有很多經濟資源，人們會有更高水平的教育和財富，因為生產高品質食物和電子產品的成本會愈來愈平。只是世界將被少數不斷升級自己、擁有提供升級服務集團的超人類所統治，沒有升級的一般人類不會有任何政治影響力。」

政治學者福山（Francis Fukuyama）則不盡同意，他曾稱超人類主義是「世上其中一個最危險的念頭」，並在《Foreign Policy》雜誌撰文指這種想法會危害自由民主：「權利平等意指人類有一種本質，讓我們一些表面差異如膚色、美醜，甚至智力顯得相對不重要。這種本質及人類因此而有的內在價值，正是政治自由主義的核心，修改這種本質卻是超人類主義的核心。若我們改變自身從而變得更優越，這些修改過的物種會想擁有什麼權利？他們相比那些被遺棄的人，又擁有什麼權利？」

唯一方法是上載思想和人格，與人工智能接合

政府仲浪費唔知萬億去起樓
到時好大機會已經冇需要

就算有需要用ai 做都平好撚多

留意返

技術奇點（英語：Technological Singularity），又稱科技奇點，出自奇點理論，一個根據技術發展史總結出的觀點，認為未來將要發生一件不可避免的事件──技術發展將會在很短的時間內發生極大而接近於無限的進步。 當此轉捩點來臨的時候，舊的社會模式將一去不復返，新的規則開始主宰這個世界。

一般設想技術奇異點將由超越現今人類並且可以自我進化的機器智能

出post好似出錯咗
其實係想用多一個角度質疑 個填海成效
但係冇人會㩒入黎

嘥鳩氣

d OS 冇bug已經執到

★恐怖！Win 10十月更新安裝傳出災情：刪光檔案、英特爾驅動程式不相容

★“15行代碼”漏洞依然讓運行iOS 12正式版的iPhone X崩潰重啟

睇過睇劇有班軍人個腦駁著電腦，去殺zombie 定感染者，隻眼睇到的都係d好核突流哂血的人怪物，後尾個軍人發現自己殺的都係普通人，係政府比佢睇到的幻象 班人唔知係反抗軍定點

黑鏡

老貓你咁就唔啱
人人一部 智能電話都冇人估到啦

ill Gates Quotes. We always overestimate the change that will occur in the next two years and underestimate the change that will occur in the next ten. Don't let yourself be lulled into inaction.

ill gates 錯名 你知邊個啦

有集意識上傳仲近篇文章

black mirror 成真

我諗起Her
啲AI識自己消失嘅反而係好結果

瞓server房/住data centre不再是IT狗專利

攻殼機動隊

比中共做呢樣野就會變晒質
接駁左AI就恭喜你
你睇到既係中共賜比你既和諧世界

call of duty成真

天網

Black Ops

好似黑鏡

佢識分身架?
可以同一時間管理到咁多間公司